\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{Pré-História: periodização e características dos grupos humanos}
\author{Prof. Mulin}
\institute{6º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Conceito}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A Pré-História é o período que vai do surgimento do Ser Humano até a invenção da escrita.
    \item Para estudar a Pré-História, recorre-se à \textbf{ARQUEOLOGIA} - ciência que estuda os vestígios deixados pelos seres humanos durante sua passagem pela Terra.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=1.2]{img/arq1.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os conhecimentos da Pré-História são obtidos através da arqueologia}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/arq2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os conhecimentos da Pré-História são obtidos através da arqueologia}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/arq3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os conhecimentos da Pré-História são obtidos através da arqueologia}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/arq4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os conhecimentos da Pré-História são obtidos através da arqueologia}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/arq5.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Periodização da Pré-História}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/period.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Período Paleolítico ou Período da Pedra Lascada}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Período que vai de 1 milhão a.C. com o surgimento do homem e vai até 10.000 a.C.
    \item É assim denominado porque o homem nesse período utilizava utensílios de pedra lascada em seu cotidiano.
    \item É o mais longo período pré-histórico.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/lascada.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Habitação do Paleolítico: caverna}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/caverna.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Habitação do Paleolítico: tenda feita de ossos de mamute}

  $$\includegraphics[scale=2]{img/casamamute.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Habitação do Paleolítico: tenda feita de ossos de mamute}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/casamamute2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Habitação do Paleolítico: abrigo de galhos e folhas}

  $$\includegraphics[scale=1]{img/casafolha.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Habitação do Paleolítico: tenda de peles de animais}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/casapele.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Armas de pedras lascadas}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/armapaleolitico.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caçadores e Coletores}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Os homens do Paleolítico caçavam grandes animais como mamutes e cangurus gigantes, além de outros menores como gazelas.
    \item Também praticavam a \textbf{COLETA}, que consistia em coletar alimentos fornecidos pela própria natureza, como frutos e vegetais.
    \item O homem do paleolítico era \textbf{NÔMADE}, pois precisava migrar de lugares quando a caça e os alimentos da natureza ficavam escassos. Portanto, \textbf{não tinha moradia fixa}.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caça}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/caça.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caça}

  $$\includegraphics[scale=1]{img/caça2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Coleta}

  $$\includegraphics[scale=3]{img/coleta.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Divisão do trabalho}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O trabalho de caçar, pescar e construir era realizado pelos homens.
    \item O trabalho de coletar alimentos e cuidar das crianças cabia às mulheres, velhos e crianças maiores.
    \item Podemos dizer que isso representou a primeira divisão do trabalho.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/div.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O domínio do fogo}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O domínio do fogo representa uma conquista importante do Paleolítico.
    \item Segundo historiadores, teria ocorrido há mais ou menos 500 mil anos nos vales vulcânicos da África Oriental.
    \item O homem do paleolítico para conseguir obter o fogo, buscavam incêndios naturais provocados por raios ou vulcões, pois ainda não sabiam produzir o fogo.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fogo1.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Utilidades do fogo: afastar animais selvagens}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/fogo2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Utilidades do fogo: aquecimento do corpo durante períodos mais frios}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/fogo3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Utilidades do fogo: iluminação à noite}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/fogo4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Utilidades do fogo: assar e cozinhar alimentos}

  Lembrando que existe um grande desenvolvimento no conhecimento humano entre a alimentação com comida crua, assada e cozida. Isso permitiu melhor alimentação e, consequentemente, melhor qualidade de vida.
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fogo5.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Utilidades do fogo: produção de armas e ferramentas de madeira}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fogo6.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Depois de milhares de anos o homem desenvolveu técnicas para produzir o fogo}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fogo7.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Como se vestiam}

  Inicialmente andavam nus, mas depois passaram a vestir-se com as peles de animais que caçavam.
  
  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/vestes.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Manifestações artísiticas: arte rupestre}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/rupestre.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Manifestações artísiticas: Esculturas de pedra}

  $$\includegraphics[scale=1]{img/venus.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Período Neolítico ou Período da Pedra Polida}
  
  \begin{block}{}
    
    \begin{itemize}

    \item O termo neolítico, escolhido para denominar o período que vai de 10.000 a.C a 5.000 a.C, significa ``pedra nova''.
    \item O termo refere-se ao fato de os homens nessa época polirem as pedras na fabricação de armas e ferramentas.
    \item O homem do paleolítico para conseguir obter o fogo, buscavam incêndios naturais provocados por raios ou vulcões, pois ainda não sabiam produzir o fogo.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/neolitico.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolução Neolítica}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O desenvoluvimento da \textbf{AGRICULTURA (Revolução Agrícola)} e da \textbf{DOMESTICAÇÃO DE ANIMAIS E PASTOREIO} foram importantes conquistas do Neolítico.
    \item O homem passou a produzir seu próprio alimento através dessa técnicas.
    \item Dessa forma, não era mais necessário buscar alimentos em outros locais, permitindo que o homem deixasse aos poucos de ser nômade e passasse a ser \textbf{SEDENTÁRIO}. Ou seja, passaram a \textbf{ter moradias fixas}.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/neolitico2.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolução Agrícola}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/agricultura.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Domesticação de animas e pastoreio}

  $$\includegraphics[scale=1.5]{img/domestic.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Aumento populacional}

  A melhoria na alimentação proporcionada pela Revolução Neolítica favoreceu o aumento de crianças e idosos, que eram as maiores vítimas de abandonos das sociedades nômades.
  
  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/aumento.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Prática do artesanato}

  Com a prática da agricultura, os seres humanos passaram a necessitar de recipientes para armazenar cereais e alimentos. A invenção da cerâmica veio para atender essa necessidade.
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/ceramica.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Melhorias nas habitações}

  As antigas cavernas e cabanas feitas de peles e ossos de animais, além de folhas e palha, foram substituídas por casas de barro e madeira ou pedra.
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/casaneolitico.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Casas do Neolítico: casa de barro e madeira}

  $$\includegraphics[scale=1.5]{img/casabarro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Casas do Neolítico: casa de pedra}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/casapedra1.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Casas do Neolítico: casa de pedra}

  $$\includegraphics[scale=2.5]{img/casapedra2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Casas do Neolítico: casa de pedra}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/casapedra3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Religiosidade}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Após o sedentarismo e a prática da atividade agrícola, a terra tornou-se importante e ganhou muito significado para a vida dos neolíticos. Por isso, os rituais eram feitos como uma forma de pedido aos deuses ou de invocação de forças sobrenaturais para que a colheita tivesse êxito.
    \item Encontram-se vestígios na Europa Ocidental de uma civilização que nos deixou grandes monumentos de pedra (ou megalitos) dispersos através do continente - a cultura megalítica europeia. Calcula-se que as primeiras destas construções, encontradas na Península Ibérica, datem de aproximadamente 5000 a.C.,ou seja   cerca de dois milénios antes da construção das Pirâmides do Egito.
    \item Também existe a possibilidade de ter havido a primeira manifestação humana de uma religião a qual baseou-se no culto à mulher, ao feminino e a associação desta à Natureza, ao poder de dar a vida.
      
    \end{itemize}
    
  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Religiosidade: Stonehenge, na Inglaterra, é um exemplo de como os grupos neolíticos consideravam as pedras significativas, tanto no cotidiano quanto na religião.}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/religiao2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Religiosidade: as Rochas de Carnac são um alinhamento de mais de 3000 megálitos que foram erguidos na comuna de Carnac, na Bretanha, França, por volta de 2000 a.C.}

  $$\includegraphics[scale=0.2]{img/religiao4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Religiosidade: Deusa Mãe (culto à mulher e ao feminino)}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/religiao3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Idade dos Metais}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item No final do Neolítico, a pedra empregada na fabricação de utensílios e armas foi substituída aos poucos pelos \textbf{metais}.
    \item O homem passou desenvolver técnicas de fundição que possibilitaram o manejo de metais.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/metais.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Idade dos Metais}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/metais2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Machado feito de cobre}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/machado.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Vaso feito de ferro}

  $$\includegraphics[scale=1]{img/vaso.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Objetos feitos de bronze}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/metais3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Arte da Idade dos Metais: ``O Pensador''}

  $$\includegraphics[scale=0.2]{img/pensador.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Arte da Idade dos Metais: ``Mulher com Carneiro''}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/carneiro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Primeiras cidades}

  Cada vez mais havia necessidade de garantir o domínio sobre as terras férteis. O aperfeiçoamento de fabricação de utensílios do cotidiano e armas de metais possibilitou que algumas comunidades dominassem grandes extensões de terras produtivas. A população continuou aumentando e começaram a se formar as \textbf{primeiras cidades}.
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/metais4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Primeiras cidades}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/cidade.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Aparecimento da escrita}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Uma escrita sistematizada aparece somente por volta de 3500 a.C., quando os sumérios desenvolveram a escrita cuneiforme na Mesopotâmia. Os registros cotidianos, econômicos e políticos da época eram feitos na argila, com símbolos formados por cones. Nesse mesmo momento, surgem os hieróglifos no Egito. Essa escrita era dominada apenas por pessoas poderosas da sociedade, como escribas e sacerdotes.
    \item As primeiras civilizações usaram uma série de suportes para a escrita que são impensáveis no mundo de hoje: barro, cascas de árvore, rochas, couro de animais, ossos…
    \item \textbf{O aparecimento da escrita encerra o período da Pré-História.}
      
    \end{itemize}
    
  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Escrita cuneiforme - Mesopotâmia}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/cuneiforme.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Escrita hieroglífica - Antigo Egito}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/hieroglifo.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Escrita fenícia}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/fenicia.jpg}$$

\end{frame}

\end{document}
